<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Tin khoa học</title>
    <description>Nuôi dưỡng đứa trẻ tò mò trong tôi mỗi ngày</description>
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sat, 22 Apr 2023 12:46:59 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Sat, 22 Apr 2023 12:46:59 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.9.3</generator>
    
      <item>
        <title>Ánh sáng nhân tạo không hấp dẫn côn trùng như ta nghĩ?</title>
        <description>&lt;p&gt;Trong ngàn năm qua, hình ảnh các loài côn trùng bay đêm quanh lửa và đèn đã gây tò mò cho con người. Nhiều giải thích được đưa ra, từ “định vị mặt trăng” đến “tìm đường thoát ra ánh sáng”. Tuy nhiên, vì thiếu dữ liệu bay 3D để kiểm chứng chúng, hành vi kỳ lạ này vẫn chưa được giải thích rõ ràng.&lt;/p&gt; &lt;div class=&quot;videoWrapper&quot;&gt; &lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/QK0LDMSg-Ks&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt; &lt;/div&gt; &lt;p&gt;Nhờ công nghệ bắt chuyển động chính xác cao và kỹ thuật video stereo, nghiên cứu của Samuel T Fabian đã tái hiện được động học bay 3D của...</description>
        <pubDate>Sat, 22 Apr 2023 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/con-trung-va-anh-sang-nhan-tao/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/con-trung-va-anh-sang-nhan-tao/</guid>
        
        <category>sự sống</category>
        
        <category>chuyển động</category>
        
        <category>Sự sống</category>
      </item>
    
      <item>
        <title>Vài lý thuyết giải thích tại sao tuổi thọ loài người tăng lên trong lịch sử</title>
        <description>&lt;p&gt;Lão hóa là một trong những hiện tượng phức tạp nhất trong tự nhiên. Vấn đề này không chỉ liên quan đến sinh học mà còn liên quan đến các vấn đề khác như văn hóa, tâm lý, xã hội và triết học. Nhiều nghiên cứu đã được tiến hành để tìm hiểu sự tiến hóa của quá trình lão hóa và đặc biệt là lão hóa ở con người. Bài viết của Marios Kyriazis tổng hợp các lý thuyết này.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vào khoảng 30 ngàn năm trước, &lt;em&gt;Homo sapiens&lt;/em&gt; and &lt;em&gt;Homo neanderthalensis&lt;/em&gt; đã đạt tuổi thọ khoảng 30 tuổi. Sau...</description>
        <pubDate>Fri, 21 Apr 2023 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/lao-hoa-tuoi-tho/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/lao-hoa-tuoi-tho/</guid>
        
        <category>sự sống</category>
        
        <category>sinh học</category>
        
        <category>Sự sống</category>
      </item>
    
      <item>
        <title>Các loài vượn lớn tiến hóa đứng thẳng để ăn lá</title>
        <description>&lt;p&gt;Một nghiên cứu của MacLatchy thực hiện ở Uganda đã chỉ ra rằng quan niệm truyền thống về nguồn gốc của các loài vượn lớn có thể chưa chính xác. Theo quan điểm truyền thống, các loài vượn lớn thời xa xưa đã sống trong rừng rậm nhiệt đới giống như các loài vượn hiện đại. Tuy nhiên, nghiên cứu mới đã khẳng định rằng các loài vượn lớn đầu tiên đã sống trong môi trường rừng mở với đầm lầy cỏ cây, thay vì sống trong rừng rậm.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Các loài vượn lớn này đã tiến hóa đứng thẳng để...</description>
        <pubDate>Fri, 21 Apr 2023 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/vuon-dung-thang-de-an-la/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/vuon-dung-thang-de-an-la/</guid>
        
        <category>sự sống</category>
        
        <category>khảo cổ</category>
        
        <category>Sự sống</category>
      </item>
    
      <item>
        <title>Đồ đồng Benin ở châu Phi được làm từ đồng có nguồn gốc từ Đức</title>
        <description>&lt;p&gt;Đồ đồng Benin là các tác phẩm nghệ thuật của người Edo (nay thuộc Nigeria) bị người Anh cướp vào năm 1897. Các tác phẩm này hiện được trưng bày ở nhiều bảo tàng ở Mỹ và châu Âu. Bằng phương pháp phân tích địa hóa học, nghiên cứu của Tobias B. Skowronek xác định nguồn gốc của vật liệu đồng thau trong các tác phẩm này đến từ Đức.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Giả thiết cho rằng đồng được lấy từ “manillas”, một loại tiền tệ hình móng ngựa sử dụng trong buôn bán nô lệ trên Đại Tây Dương nhưng trước đây...</description>
        <pubDate>Tue, 18 Apr 2023 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/dong-cua-duc-su-dung-lam-do-dong-chau-phi/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/dong-cua-duc-su-dung-lam-do-dong-chau-phi/</guid>
        
        <category>khảo cổ</category>
        
        <category>lịch sử</category>
        
        <category>Khảo cổ</category>
      </item>
    
      <item>
        <title>Sinh ra trong nghèo khó hạn chế sự nghiệp khoa học</title>
        <description>&lt;p&gt;Kiến thức chuyên môn chưa bao giờ là đủ để đi trên con đường khoa học chuyên nghiệp. Khi bạn sinh ra trong hoàn cảnh khó khăn về tài chính và văn hóa, việc giao tiếp và xây dựng mối quan hệ trong cộng đồng khoa học trở nên vô cùng khó khăn.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tuy nhiên, không phải ai cũng có được sự tự tin để kể ra câu chuyện của mình như Haili Hu - một nhà khoa học gốc Trung Quốc ở Hà Lan. Trên tạp chí Science, cô đã chia sẻ về những khó khăn mà cô phải...</description>
        <pubDate>Mon, 17 Apr 2023 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/ngheo-kho-va-khoa-hoc/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/ngheo-kho-va-khoa-hoc/</guid>
        
        <category>chuyện nghề</category>
        
        <category>khoa học</category>
        
        <category>nghiên cứu</category>
        
        <category>Chuyện nghề</category>
      </item>
    
      <item>
        <title>Lửa và đa dạng sinh học</title>
        <description>&lt;p&gt;Lửa trong tự nhiên gây cháy rừng và giết chết các loài động vật. Tuy nhiên, điều này là có tác động tích cực với sự đa dạng sinh học của các loài. Lửa cháy tạo ra sự không đồng nhất về môi trường dẫn đến sự khác biệt về môi trường sống của sinh vật. Hệ quả là sự khác biệt trong tiến hóa và dẫn đến việc tạo ra nhiều loài hơn.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nhóm tác giả đến từ Mỹ, Tây Ban Nha và Canada đã phân tích dữ liệu toàn cầu về mức độ phong phú của động vật...</description>
        <pubDate>Mon, 17 Apr 2023 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/lua-va-da-dang-sinh-hoc/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/lua-va-da-dang-sinh-hoc/</guid>
        
        <category>sự sống</category>
        
        <category>môi trường</category>
        
        <category>Sự sống</category>
      </item>
    
      <item>
        <title>Dấu vết gỗ xác định sự hiện diện của người Viking ở châu Mỹ vào năm 1021</title>
        <description>&lt;p&gt;Người Viking đã đến châu Mỹ rất lâu trước chuyến thám hiểm xuyên Đại Tây Dương của Columbus. Di chỉ cho thấy sự hiện diện sớm nhất của người Viking được tìm thấy tại L’Anse aux Meadows, Newfoundland, Canada. Tuy nhiên thời điểm cụ thể của sự diện diện này trước đây chưa được xác định chính xác do những hạn chế về kỹ thuật.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nghiên cứu Margot Kuitems đã sử dụng phương pháp do phóng xạ C&lt;sup&gt;14&lt;/sup&gt; trong các mảnh gỗ có tại di chỉ này để để tính ra thời điếm chính xác là năm 1021.&lt;/p&gt; &lt;figure&gt; &lt;img...</description>
        <pubDate>Mon, 17 Apr 2023 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/go-giup-xac-dinh-thoi-diem-viking-den-chau-my/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/go-giup-xac-dinh-thoi-diem-viking-den-chau-my/</guid>
        
        <category>khảo cổ</category>
        
        <category>sự sống</category>
        
        <category>Khảo cổ</category>
      </item>
    
      <item>
        <title>Robot mắc lỗi, niềm tin tiêu tan!</title>
        <description>&lt;p&gt;Một nghiên cứu tại Đại học Michigan đã chỉ ra rằng robot có thể gây mất lòng tin của con người sau khi mắc sai lầm. Theo nghiên cứu này, các nhà khoa học đã nghiên cứu bốn chiến lược mà robot có thể sử dụng để khôi phục lại lòng tin: xin lỗi, không nhận lỗi, giải thích lỗi, và hứa hẹn sẽ không mắc lỗi nữa.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Thí nghiệm được thực hiện trên 240 người trong độ tuổi 22–78 (trung bình là 40). Tỉ lệ nam nữ là 64% và 36%. Thí nghiệm kéo dài từ 15 đến 20...</description>
        <pubDate>Sun, 16 Apr 2023 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/robot-ba-lan-mac-loi-niem-tin-tieu-tan/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/robot-ba-lan-mac-loi-niem-tin-tieu-tan/</guid>
        
        <category>công nghệ</category>
        
        <category>robot</category>
        
        <category>Công nghệ</category>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
